\documentclass{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{rotating}

\newcommand*{\plogo}{\fbox{$\mathcal{TI}$}}
\lstset { 
    language=C,
    frame=single,
    escapeinside={\%*}{*)}, 
    breaklines=true,  
    backgroundcolor=\color{black!5},
    basicstyle=\footnotesize,
    commentstyle=\color{mygreen},
    numberstyle=\tiny\color{mygray},
    rulecolor=\color{black},
    keywordstyle=\color{blue},
}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\title{Micro controllers - week 7}
\author{Julian West \and Joris Mathijssen}

\newcommand*{\titleTH}{\begingroup % Create the command for including the title page in the document
\raggedleft % Right-align all text
\vspace*{\baselineskip} % Whitespace at the top of the page

{\Large Julian West \& Joris Mathijssen}\\[0.167\textheight] % Author name

{\LARGE\bfseries Opdrachten}\\[\baselineskip] % First part of the title, if it is unimportant consider making the font size smaller to accentuate the main title

{\textcolor{Red}{\Huge Micro controllers}}\\[\baselineskip] % Main title which draws the focus of the reader

{\Large \textit{Week 7}}\par % Tagline or further description

\vfill % Whitespace between the title block and the publisher

{\large Avans - \plogo - Periode 2.3 - 24-3-2014}\par % Publisher and logo

\vspace*{3\baselineskip} % Whitespace at the bottom of the page
\endgroup}

\begin{document}
\begin{titlepage}
   \titleTH
\end{titlepage}
	\tableofcontents
	\newpage
\section{Opdrachten}
\subsection*{Opdrachten: 1.1 \& 1.2}	
	\textbf{Gedaan en gelukt.}
\subsection*{Opdracht 1.3}
\begin{description}
  \item[A.] Hoe groot is het program memory van de ATmega128?\\
  			\textbf{128KB is de memory van de ATmega128A.}
  \item[B.] Wat is het adres van Data direction register van PORTE (DDRE)?\\
  			\textbf{\$02 is het adres van de DDRE.}
  \item[C.] Uit hoeveel byte bestaat de instructie  ‘IN   R3, PORTA’ ?\\
  			\textbf{Minimaal 2 bytes word er gebruik voor de instructie.}
  \item[D.] 	Hoeveel RS232 poorten zitten er op het BIGAVR6 development board?\\
			\textbf{2 Stuks.}  
  \item[E.] Op welke pin van de microcontroller zit de ingang voor Analog digitaalconverter, channel 1?\\
  			\textbf{Pin 60.}
  \item[F.]	Hoe groot is het data geheugen van de microcontroller maximaal?\\
  			\textbf{4KB}
  \item[G.] Hoeveel I/O-registers zijn er op de ATmega128?\\
  			\textbf{53 stuks.}
  \item[H.] De pinnen van PORTA kunnen met een weerstand naar 0 V (pull-down) of met een weerstand naar de +5V verbonden worden (pull-up). Hoe is dat standaard ingesteld op het BIGAVR6 development board?\\
  			\textbf{Pull-Down.}
\end{description}
\subsection*{Opdracht 1.4}
Laad, compileer en run de programma’s die in de theorieles behandeld zijn:\\
- blinky\\
- demo1.2\\\\
\textbf{  	Gedaan en alles werkte. Alleen was er bij demo 1.2 een gek hardware foutje. Het foutje was dat een aantal ledjes gedimpt bleven branden.}
\newpage
\subsection*{Opdracht 1.5}
	Vervolg op het programma Blinky. 
Maak een nieuw programma dat beurtelings het LED op PORTD, pin 7 (PORTD.7) en het LED op PORTD, pint 6 (PORTD.6)  laat branden (per seconde).
Bekijk eerst het effect met de debugger-functie.
\begin{lstlisting}
#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>

	//Borrowed Wait method
	void wait( int ms )  {
		for (int i=0; i<ms; i++){
			_delay_ms( 1 );	
		}	
	}
	//Modification of Blinky:
	int main( void )  {
		DDRD = 0b11111111; //Set all pins to output on portD
		PORTD = 0x80; //Start on pin 7
		while (1)  {
			PORTD = (PORTD >> 1); //Shift to 6			
			wait( 5000 );
			PORTD = (PORTD << 1); //Shift to 7					
			wait( 5000 );
		}
		return 1;
	}
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection*{Opdracht 1.6}
Oefening met de C-omgeving: Toggle PORTD.7
Wijzig Blinky zodat PORTD.7 knippert als drukknop PORTC.0 laag (0) is (ingedrukt) en niet knippert als PORTC.0 hoog (1) is. (niet ingedrukt)
\begin{lstlisting}
#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>

	//Borrowed Wait method
	void wait( int ms )  {
		for (int i=0; i<ms; i++){
			_delay_ms( 1 );	
		}	
	}
	//Modification of Blinky:
	int main( void )  {
		DDRC = 0b00000000;
		DDRD = 0b11111111; //Set all pins to output on portD
		PORTD = 0x80; //Start on pin 7
		while (1)  {
			if(PINC != 1){ //When port C bit 1 not high
				PORTD ^= 0x80; //Toggle 7		
				wait( 5000 ); 
			}
		}
		return 1; // Formality
	}
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection*{Opdracht 1.7}
Vervolg op het programma Toggle PORTD.7
Maak een programma dat beurtelings een LED op PA.7 laat knipperen of een LED op PORTD.6 laat knipperen afhankelijk van de waarde op PORTC.0:\\
PORTC.0 = 0: PORTD.7 knippert \\
PORTC.0 = 1: PORTD.6 knippert 
\begin{lstlisting}
#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>

	//Borrowed Wait method
	void wait( int ms )  {
		for (int i=0; i<ms; i++){
			_delay_ms( 1 );	
		}	
	}
	//Modification of Blinky:
	//This version keeps the LED enabled.
	int main( void )  {
		DDRC = 0b00000000;
		DDRD = 0b11111111; //Set all pins to output on portD
		while (1)  {
			if(PINC != 1){ //When port C bit 1 not high
				PORTD ^= 0x80; //Toggle 7		
				wait( 5000 ); 
			}
			else
			{
				PORTD ^= 0x40;//Toggle 6
				wait( 5000 );
			}
		}
		return 1; // Formality
	}
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection*{Opdracht 1.8}
Oefening met de C-omgeving: RunningLight
Maak een nieuw programma dat een looplicht maakt.
Laat de LEDs heen en weer lopen, maar wijzig het programma zó dat ze daarbij een LED overslaan. 
\begin{lstlisting}
#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>

// wait():    busy waiting for 'ms' millisecond
// Used library: util/delay.h
void wait( int ms )
{
	for (int i=0; i<ms; i++)
	{
		_delay_ms( 1 );	// library function (max 30 ms at 8MHz)
	}
}

// main program
int main (void)
{ 
	DDRA=0xFF;	// PORTA is output
 	while (1) 
  	{	// DO forever 
		for (int j=0x01; j< 0x80; j<<=2) //EDIT: Upped to 2 for LED skipping
		{	// blink LED 0,1,2,3,4,5,6,7 
			PORTA = j;	//  j to output
			wait( 5000 );	// wait 200 ms; debugging: wait(2) 
		} 
		for (int j=0x80; j> 0x01; j>>=2) //EDIT: Upped to 2 for LED skipping
		{	// blink LED 7,6,5,4,3,2,1,0 
			PORTA = j;	//  j to output		 
			wait( 5000 );	// wait 200 ms; debugging: wait(2)
		} 
	}// end while
	return 1;
 } // end main 
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection*{Opdracht 1.9}
Programmeer een lichtslang die loopt over twee bytes. 
De lichtslang start bij PA0, loopt vervolgens naar PA7, dan naar PB7, terug naar PB0, en tenslotte weer naar PA0. Telkens in het rond met een kort tijdsinterval van 400 ms per ronde (25 ms tussen elk stukje).
(Tip: programmeer het looplicht in stukken, dat gaat gemakkelijker dan dat je alles in één keer wilt doen.)
\begin{lstlisting}
#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>

//Borrowed wait method
void wait( int ms )
{
	for (int i=0; i<ms; i++)
	{
		_delay_ms( 1 );
	}
}

// main program
int main (void)
{ 
	DDRA=0xFF;	// PORTA is output
	DDRB=0xFF;	// PORTB too.
	
 	while (1) 
  	{ 	// DO forever 
		for (int j=0x01; j<= 0x80; j<<=1)
		{	// blink LED 0,1,2,3,4,5,6,7 
			PORTA = j;	//  j to output
			wait( 400 );	// wait 400ms (Not the advised 25, for logic)
		} 
		PORTA = 0x00;
		PORTD = 0x00;
		for (int j=0x80; j>= 0x01; j>>=1)
		{	// blink LED 7,6,5,4,3,2,1,0 
			PORTB = j;	//  j to output	
			wait( 400 );		// wait 400 ms
		} 
		PORTB = 0x00;
		
		
	}// end while
	return 1;
 } // end main 
\end{lstlisting}
\newpage
\section{Opdrachten}
\subsection*{Opdracht 2.1}
\textbf{Als bijlage 2.1 vind je het programma met digitale I/O met interrupts uit de theorieles.
Laat het programmam draaien en ga na dat alles goed werkt.
}
\\
Bij het compileren bleek een extra ')' zich in het programma te hebben verstopt. Nadat deze was verwijdert werkte het programma naar behoren.
\begin{figure}[h!]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{Img/482578_698652346824326_33290411_n.jpg}
     \caption{Opdracht 2.1 in uitvoer.}
\end{figure}
\newpage
\subsection*{Opdracht 2.2}
TODO
\subsection*{Opdracht 2.3}
\begin{enumerate}
\item[(a)]
\textbf{Zoek eerst in het bijgaande programma van bijlage 2.2 uit welke poort gebruikt wordt en welke pinnummer overeenkomt met de aansturing van welk segment.
Zoek in de datasheet uit wat de aansluitingen van de display zijn
Gebruik een easy-proto-board. Dit is een adapter van 10 pins IDC naar breadboard. 
Bouw de bijgaande schakeling op het breadboard
Gebruik hiervoor een weerstandsarray van 330 Ω. Dit zijn 8 weerstanden in een IC-behuizing. 
}
\\
De opstelling is nagebouwd. Enkele pinnen kwamen niet overeen met de sheet, maar met trial-and-error hebben we de goede settings uitgevonden.
\begin{figure}[h!]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{Img/IMAG0096.jpg}
     \caption{Opdracht 2.3 in uitvoer.}
\end{figure}
\newpage
\item[(b)]
\textbf{Laat het programma van bijlage 2.2 draaien en zorg dat alles werkt.
Verander het programma dat er naast de decimale cijfers ook de aanvullende hex-cijfers weergegeven worden (dus: 0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,a,b,c,d,e,f).
}
\\
\begin{lstlisting}
#include "7segDisplay.h"
#include <avr/io.h>
#include <util/delay.h>

const unsigned char numbers [16] =
{
	//	  Pgfedcba
	0b00111111,		// 0 
	0b00000110,		// 1
	0b01011011,		// 2
	0b01001111,		// 3
	0b01100110,		// 4
	0b01101101,		// 5
	0b01111101,		// 6
	0b00000111,		// 7
	0b01111111,		// 8
	0b01101111,		// 9
	0b01110111,		// EDIT: A 
	0b01111100,		// EDIT: b
	0b00111001,		// EDIT: C
	0b01011110,		// EDIT: d
	0b01111001,		// EDIT: E
	0b01110001		// EDIT: F
};

//Number in: Go to 7 segmented display
void DisplayNumber(int number){
	number = (number > 16) ? number%16 : number;
	PORTB = numbers[number];
}

// main programm
int main2_3()
{
	DDRB=0xFF;						// poortB output
	
	while (1)
	{
		for (int i=0; i<=37; i++)		// show the numbers 0..F sequently
		{
			DisplayNumber(i);
			wait(3500);
		}
	}
	return 1;
} // end main
\end{lstlisting}
\newpage
\item[(c)]
\textbf{Maak een functie die een cijfer van aanroep laat verschijnen en schrijf een testprogramma hiervoor.}
\\
\begin{lstlisting}
void DisplayNumber(int number){
	number = (number > 16) ? number%16 : number;
	PORTB = numbers[number];
}
\end{lstlisting}
\end{enumerate}
\subsection*{Opdracht 2.4}
\begin{enumerate}
\item[(a)]
\textbf{Zoek in het schema van BIGAVR6 op, op welke poort en pinnen de LCD module aangesloten is. Deze informatie heb je nodig om de LCD-module te kunnen programmeren.
Controleer ook of de gebruikte module HD44780 compatible is.}
\\
De pins waarop de LCD is aangesloten zijn pins PC2 tot en met PC7. PC1 en PC0 zijn niet gebruikt.
\item[(b)]
\textbf{Maak een project aan en Run het in bijlage 2.4 geleverde LCD programma. 
Ga na en leg uit in detail hoe de functies lcdWriteData() en lcdCommand() werken.
}
\\
De lcdWriteData functie schrijft (in 4 bits mode) twee nibbles naar het DDRAM via port C en een hoog signaal op pin 3 en 2 (EN=1 \& RS=1). De gebruikte pins voor data schrijven zijn pinnen 7 tot 3. Na elke nibble wordt er nog een 0x00 naar de pins gestuurd om een stop aan te geven.
De lcdCommand functie schrijft (ook in 4 bits mode) twee nibbles direct naar één overige registers samen met een hoog signaal op pin 3 (EN=1).
\item[(c)]
\textbf{Maak een 'library'  lcd.c en lcd.h  waarin de functies uit programma 2.4 m.b.t. het lcd-display worden geplaatst.
Neem deze files op in het project en verander het main\_programma van bijlage 2.4 zo dat de lcd-functies worden aangeroepen.
}
\\
Het bijgeleverde project (Week2) bevat een bewijs van uitvoering. De files staan apart.
\end{enumerate}
\newpage
\subsection*{Opdracht 2.5}
\begin{enumerate}
\item[(a)]
\textbf{Maak een functie met een commando dat de tekst laat knipperen en voeg deze functie toe aan lcd.c en lcd.h}
\\
De volgende methode was gebaseerd op de eerder toegereken lcdWriteLine. Deze schrijft de blinkende text naar het scherm.
\begin{lstlisting}
void lcdBlinkText( char text3[])
{
	lcdCommand(0xC0);			//Go to pos 0
	for ( int i=0; i<16; ++i )
	{
		lcdWriteChar( text3[i] );
	}
	
	wait(2500);
	lcdCommand(0x01);
	wait(2500);	
	lcdBlinkText(text3);	//Recursive call with no stop condition. 
}
\end{lstlisting}
\item[(b)]
\textbf{Breid het programma uit zodanig dat je alle tekst leesbaar naar rechts laat scrollen en daarna naar links. Neem bijvoorbeeld eerst 10 posities, later kan je dat uitbreiden.}
\\
\begin{lstlisting}
void lcdTextShimmy( char text4[], int range ){
	lcdCommand(0xC0);			//Go to pos 0
	for ( int i=0; i<16; ++i )
	{
		lcdWriteChar( text4[i] );
	}
	for (int j = 0; j < range; ++j)
	{
		if(j >= (range/2))
			lcdShift(-1);
		else
			lcdShift(1);		
		wait(1000);
	}		
}
\end{lstlisting}
\end{enumerate}
\newpage
\section{Opdrachten}
\subsection*{Opdracht 3.1}
\begin{enumerate}
\item[(a)]
\textbf{Het programma van de theorieles 3.1 telt pulsen met counter2 op Poort D.7 (=T2) en laat 
het resultaat van TCNT2 op poortB zien. 
Maak een project met het programma 3.1 en run het programma. Eerst met de simulator, 
daarna in het BIGAVR board. 
}
\\
Tijdens de uitvoer van de code was de infrarood sensor net 
\begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=0.7, angle=90, trim=0mm 0mm 0mm 70mm]{Img/1900135_701935833162644_1357044754_n}
     \caption{Opdracht 3.1 in uitvoer.}
\end{figure}
\\
\item[(b)]
\textbf{Pas het programma aan zodat je het aantal getelde pulsen op het lcd display laat zien. 
Het deel van het hoofdprogramma staat ook in bijlage 1. Voeg in het project de code file voor de 
lcd-functies toe (‘lcd.c’ en ‘lcd.h’). 
}
\\
Nadat we er 5 uur over deden om er achter te komen dat het volgende moest worden toegevoegd:
\begin{verbatim} 
	#include <avr/interrupt.h> 
\end{verbatim} 
was het gelukt om de code te produceren. Het uiteindelijk resultaat volgt main3\_1 als 
\end{enumerate}
\newpage
\section{Opdrachten}
\begin{enumerate}
\subsection*{Opdracht 4.1}
\item[(a)] \textbf{Op de BIGAVR is aan de uitgang OCR1A een 'buzzer' aan te sluiten. Zie de figuur hieronder. Met een dipswitch geef je aan op welke pin de buzzer zit.
Run het programma van bijlage 4.1 (BB: dag4\_1.c), waarmee een toon van 440 Hz wordt geproduceerd.
}
\\
De toon speelde naar behoren. Geen sporen van kleine fouten in deze voorbeeld code.
Bewijs geleverd in handig .wav formaat, los in Snd folder onder de naam Buzz.wav.
\item[(b)] \textbf{Meet met een oscilloscoop het pulsbreedte en de frequentie. Noteer deze, en maak een foto of print van het beeld voor jouw verslag.}
\\
\begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=0.32]{Img/IMAG0098.jpg}
     \caption{Opdracht 4.1b in uitvoer.}
\end{figure}
\newpage
\item[(c)] \textbf{Pas het programma aan, zodat je de grote C (C4) laat horen. 
Zoek eerst op: Welke frequentie heeft deze grote C, en welke periodetijd?
}
\\
Het programma was aangepast om liedjes te spelen. Omdat de code te lang was geworden, is deze apart geleverd als zip.


\end{enumerate}
\subsection*{Opdracht 4.2}
\begin{enumerate}
\item[(a)] \textbf{Sluit de drie kleuren LED’s aan op de OCR-uitgangen van timer1; 
OCR1A = red; OCR1B = green; OCR1C = blauw
Laat het programma van bijlage 4.2 draaien. 
(BB – dag4\_2.c).
}
\begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=0.32]{Img/IMAG0099.jpg}
     \caption{Opdracht 4.2a in uitvoer.}
\end{figure}
\newpage
\item[(b)] \textbf{Het programma van bijlage 4.2 geeft alleen de rode kleur weer.
Maak een programma dat elke kleur van de LED’s afzonderlijk kan aansturen met PWM en elke afzonderlijke LED kan laten ‘faden’ (de lichtintensiteit geleidelijk laten toenemen van tot maximaal en ook weer geleidelijk laten afnemen}
\begin{lstlisting}
// Set pulse width for RED on pin PB5, 0=off, 255=max
void setRed( unsigned char redValue )
{
	OCR1A = redValue;
}

void setBlue( unsigned char blueValue )
{
	OCR1B = blueValue;
}
void setGreen( unsigned char greenValue )
{
	OCR1C = greenValue;
}
// Main program: Counting on T1
int main4_2( void )
{
	DDRB = 0xFF;						// set PORTB for compare output 
	timer2Init();					// initialize PWM on timer1
	wait(500);
	setBlue(0);
	setGreen(0);
	setRed(0);
	while (1)
	{
		// change intensity color in steps of 100 ms - fading
		int delta = 1;
		for (int blue = 0; blue<=255; blue+=delta)
		{
			setBlue( blue );				// 8-bits PWM on pin OCR1a
			delta += 2;					// progressive steps up
			wait(500);					// delay of 100 ms (busy waiting)
		}
		for (int blue = 255; blue>=0; blue-=delta)
		{
			setBlue( blue );				// 8-bits PWM on pin OCR1a
			delta -= 2;					// progressive steps up
			wait(500);					// delay of 100 ms (busy waiting)
		}
		setBlue(0);
		delta = 1;		
		for (int green = 0; green<=255; green+=delta)
		{
			setGreen( green );				// 8-bits PWM on pin OCR1a
			delta += 2;					// progressive steps up
			wait(500);					// delay of 100 ms (busy waiting)
		}
		for (int green = 255; green>=0; green-=delta)
		{
			setGreen( green );				// 8-bits PWM on pin OCR1a
			delta -= 2;					// progressive steps up
			wait(500);					// delay of 100 ms (busy waiting)
		}
		setGreen(0);
		delta = 1;		
		for (int red = 0; red<=255; red+=delta)
		{
			setRed( red );				// 8-bits PWM on pin OCR1a 
			delta += 2;					// progressive steps up
			wait(500);					// delay of 100 ms (busy waiting)
		}
		for (int red = 255; red>=0; red-=delta)
		{
			setRed( red );				// 8-bits PWM on pin OCR1a 
			delta -= 2;					// progressive steps down
			wait(500);					// delay of 100 ms (busy waiting)
		}
		setRed( 0 );
		delta = 1;
	} 
}
\end{lstlisting}
\item[(c)] \textbf{Maak een programma dat de drie kleuren vloeiend in elkaar laat overlopen over het hele mogelijk bereik (miljoenen kleurmogelijkheden).}
\\
\begin{lstlisting}
	DDRB = 0xFF;						// set PORTB for compare output 
	timer2Init();					// initialize PWM on timer1
	wait(500);
	while (1)
	{
		// change intensity color in steps of 100 ms - fading
		int deltaBlue = 1;
		int deltaRed = 1;
		int deltaGreen = 1;
		for (int blue = 0; blue<=255; blue+=deltaBlue){
			setBlue( blue );				
			for(int green = 0; green<=255;green+=deltaGreen){
				setGreen(green);
				for(int red = 0; red<=255;red+=deltaRed){
					wait(50);
					setRed(red);									
					deltaRed += 2;									
				}
				deltaRed = 0;
				deltaGreen += 2;		
			}
			deltaGreen = 0;
			deltaBlue += 2;	
		}
		deltaBlue = 0;
	}
\end{lstlisting}
\end{enumerate}
\newpage



\section{Opdrachten}


\subsection*{Opdracht 5.2}
\begin{enumerate}
\item[(a)] \textbf{Run het programma dag5\_1a.c (zie Blackboard en bijlage 5.1). Het  leest een karakter van de seriële poort (usart0) en stuurt het weer terug. 
Wanneer je de BIGAVR aansluit op de PC functioneert deze op dezelfde manier als het draadje van opdracht 5.1.
}
\\
Na enkele aanpassingen aan de baudrate berekening, is het gelukt een character te sturen en terug te ontvangen.
\begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=0.32]{Img/IMAG0101.jpg}
     \caption{Opdracht 5.1 \& 5.2a in uitvoer.}
\end{figure}
\newpage
\item[(b)] \textbf{Verander de baudrate in het venster van ‘Hercules’ naar 4800 baud en bekijk het resultaat.
Ga na wat je moet veranderen in het programma dag5\_1a.c om ook het BIGAVR-board te laten functioneren op 4800 baud. 
}
\\
Doordat de klokken op de PC en op het AVR bord niet overeen komen komen de bytes niet volledig aan. Het resultaat is foutieve data.
\begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=0.7]{Img/IMAG0100.jpg}
     \caption{Opdracht 5.2b in uitvoer.}
\end{figure}
\\
Om de baudrate te veranderen op de BigAVR bord moet je de baudrate parameter aanpassen, die gebruikt wordt in de baud rate register waarde berekening.
\newpage
\item[(c)] \textbf{Het BIGAVR-board is natuurlijk meer dan een draadje: Pas het programma zo aan het van elke kleine letter die het ontvangt een hoofdletter maakt en deze dan terugstuurt.}
\\
Enkel de ontvang methode hoefde veranderingen te ondergaan. Deze werd:
\begin{lstlisting}
char uart0_receiveChar( void )
{
	while (!(UCSR0A & BIT(RXC0)));		// if RX0 is set: unread data present in buffer
	char received = UDR0;
	if((received > 96) && (received < 123))
		received -= 32;
	return received;							// read ch
}
\end{lstlisting}
De output in de terminal van Hercules:
\\
\begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=1]{Img/IMAG097.jpg}
     \caption{Opdracht 5.2c in uitvoer.}
\end{figure}
\item[(d)] \textbf{Maak een codefile voor een module uart0.c, waarvan de headerfile, uart0.h, in bijlage 5.2 staat.
Voeg deze uart0.c en uart0,h file toe aan je project en pas de code van het programma van opdracht 5.2c aan, zodat het gebruik maakt van deze uart0-module.
}
\\
Een korte refactor leverde de usart0 module op.
\end{enumerate}


\subsection*{Opdracht 5.3}
\begin{enumerate}
\item[(a)] \textbf{Sluit de dB-meter aan op je PC (met serial converter en programma Hercules). 
De seriële poort van de dB-meter werkt op: 2400 baud, 8 databits, 1 stopbit, no parity, DTR on.
Dat laatste is nodig om de dB-meter van de juist spanning te voorzien om RS232-signalen te kunnen leveren.
In het venster van Hercules dien je daarom ergens een vinkje te zetten: de dB-meter levert meetwaarden, afsloten met één of meerdere karakters. Hercules kan alle karakters laten zien: Stel dat in door op de rechter muisknop te klikken wanneer je het beeldvenster aanwijst.
Noteer het formaat en de gehele inhoud van de datastring die de dB-meter verstuurt.
}
\\
Het formaat van een datastring van de PeakTech 8000 is:
N:xxx.xdB
\newpage
\item[(b)] \textbf{Run het programma dag5\_2a.c op de microcontroller.
Dit programma leest de data van de RS232-poort, toont de bytes op de led’s en slaat ze op in een buffer.
Verander het programma zo, dat de meetwaarde op het lcd-display getoond wordt.
Maak daarbij gebruik van de module 'lcd', met code file lcd.c en headerfile lcd.h die al eerdere gebruikt zijn.
Deze modules staan  op Blackboard; je kan het aanpassen/aanvullen waar nodig.
}
\\
Het commando (DTR optie in Hercules) om de PeakTech 8000 data te laten sturen via het UART kanaal hebben we (nog) niet kunnen achterhalen.
\item[(c)] \textbf{Als je alles netjes uitvoert, zie je de meetwaarde van de dB-meter, maar ook nog een ander karakter. Ga na waar dat vandaan komt en hoe je dit probleem kunt verhelpen.}
\\
Space intentionally left blank
\end{enumerate}


\subsection*{Opdracht 5.4}
\textbf{Verander het programma van opdracht 5.3 zo dat het ontvangen van karakters via de UART m.b.v. een interrupt service routine voor deze uart verloopt: 
Als er een nieuw karakter is ontvangen wordt een interrupt gegenereerd en een ISR() uitgevoerd voor deze interrupt. In deze ISR worden de activiteiten uitgevoerd die in 
uart0\_receiveString() 
staan.
}
\\
Wij kiezen ervoor om door te gaan naar de MAX7219 display driver.


\subsection*{Opdracht 5.5}
\begin{enumerate}
\item[(a)] \textbf{Sluit het 4-digit display aan op poort B van het ontwikkelbord.
\begin{list}{}{}
\item{PB0 = slave select}
\item{PB1 = SCLK}
\item{PB2 = MOSI}
\end{list}
In bijlage 5.4 staat de code voor het schrijven naar dit display, maar slechts voor de eerste twee digits. Laat het programma draaien en constateer dit.
}
\\
De code werkte naar behoren. Foto op volgt op de volgende pagina.
\begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=0.2]{Img/IMAG0103.jpg}
     \caption{Opdracht 5.5a in uitvoer.}
\end{figure}
\newpage
\item[(b)] \textbf{Vul de code aan met de aanpassingen zoals hieronder aangegeven en test het na elke 	aanpassing.
Geef in je verslag duidelijk aan waar je de code hebt aangepast en waarom en hoe. Geef ook commentaar in de code. Lat ook de uitvoer zien.
Bekijk de Datasheet voor de aansturing van de registers.
}
	\begin{enumerate}
	\item[(b1)] \textbf{Stuur alle vier digits aan en laat daar de 		cijfers 1-2-3-4 verschijnen.}
	\\
	Voor het uitbreiden van het aantal displays dat werd aangestuurd moest er in de init worden verandert hoeveel displays we wouden aansturen in totaal, in register 0x0B. Dit verhoogde we van displays 0 tot 1 naar displays 0 tot 3. Verder breidde we de lus uit om in plaats van 2 getallen 4 getallen af te drukken.
	\item[(b2)] \textbf{Zet het display op maximale intensiteit}
	\\
	Om de intensiteit aan te passen moest enkel in de init register 0x0A worden aangepast naar een hoger getal. In dit geval 15, de maximum.
	\end{enumerate}
\newpage
Snippet A
\begin{lstlisting}
// Initialize the driver chip (type MAX 7219)
void displayDriverInit() 
{
	spi_slaveSelect(0);			// Select display chip (MAX7219)
  	spi_write(0x09);      		// Register 09: Decode Mode
  	spi_write(0xFF);			// 	-> 1's = BCD mode for all digits
  	spi_slaveDeSelect(0);		// Deselect display chip

  	spi_slaveSelect(0);			// Select dispaly chip
  	spi_write(0x0A);      		// Register 0A: Intensity
  	spi_write(0x0F);    		//  -> Level 15 (in range [1..F]) EDITED: Maximum brightness
  	spi_slaveDeSelect(0);		// Deselect display chip

  	spi_slaveSelect(0);			// Select display chip
  	spi_write(0x0B);  			// Register 0B: Scan-limit
  	spi_write(0x03);   			// 	-> 3 = Display digits 0..3 EDITED: 4 displays
  	spi_slaveDeSelect(0);		// Deselect display chip

  	spi_slaveSelect(0);			// Select display chip
  	spi_write(0x0C); 			// Register 0B: Shutdown register
  	spi_write(0x01); 			// 	-> 1 = Normal operation
  	spi_slaveDeSelect(0);		// Deselect display chip
}
\end{lstlisting}
\newpage
Snippet B
\begin{lstlisting}
int main5_5( void ){
	DDRB=0x01;					// Set PB0 pin as output for display select
	spi_masterInit();              	// Initialize spi module
	displayDriverInit();            // Initialize display chip

	// clear display (all zero's)
	for (char i =1; i<=4; i++)
	{
		spi_slaveSelect(0); 		// Select display chip
		spi_write(i);  			// 	digit adress: (digit place)
		spi_write(0);			// 	digit value: 0
		spi_slaveDeSelect(0);	// Deselect display chip
	}
	wait(5000);

	// write 4-digit data
	for (char i =1; i<=4; i++)	//EDITED: Upped to 4
	{
		spi_slaveSelect(0);       // Select display chip
		spi_write(i);         	// 	digit adress: (digit place)
		spi_write(i);  			// 	digit value: i (= digit place)
		spi_slaveDeSelect(0); 		// Deselect display chip
					
		wait(2000);
	}
	wait(1000);
	return (1);
}
\end{lstlisting}
\newpage	
\item[(c)] \textbf{Voor het schrijven van een waarde naar het 4-digit display zijn telkens 4 acties nodig:
\begin{list}{}{}
\item{Slave select}
\item{Schrijven van een adres naar het display}
\item{Schrijven van een waarde naar de inhoud op dit adres}
\item{Slave deselect}
\end{list}
Maak een functie die deze vier acties achtereenvolgens uitvoert. Deze functie heeft de volgende header:}
\begin{lstlisting}
void spi_writeWord ( unsigned char adress, unsigned char data)
		// Write a word = address byte + data byte from master to slave
\end{lstlisting}
\end{enumerate}
Uiteindelijk is de body van de methode er zo uit komen te zien. Methode had misschien beter spi\_writeNumber kunnen heten.
\begin{lstlisting}
void spi_writeWord ( unsigned char address, unsigned char data ){
	spi_slaveSelect(0); 		// Select display chip
	spi_write(address);  			// 	digit adress: (digit place)
	spi_write(data);			// 	digit value: 0
	spi_slaveDeSelect(0);	// Deselect display chip
}
\end{lstlisting}
En de main is hierin verandert. 
\begin{lstlisting}
int main5_5( void ){
	DDRB=0x01;					// Set PB0 pin as output for display select
	spi_masterInit();              	// Initialize spi module
	displayDriverInit();            // Initialize display chip

	// clear display (all zero's)
	for (char i =1; i<=4; i++)
	{
		spi_writeWord(i,0);
	}
	wait(5000);
	// write 4-digit data
	for (char i =4; i>=1; i--)	//EDITED: Upped to 4
	{
		spi_writeWord(5-i,i);
		wait(2000);
	}
	return (1);
}
\end{lstlisting}

\subsection*{Opdracht 5.6}
\begin{enumerate}
\item[(a)]\textbf{	Maak een functie dat de waarde van een niet-negatieve integer van maximaal 4 cijfers 
	op het display laat zien, bijv. met de header:}
\begin{lstlisting}
void writeLedDisplay( int value );		// toont de waarde van value op het 4-digit display
\end{lstlisting}
\textbf{Geef een toelichting bij de code en test deze functie.}
\\
Zie antwoord volgende vraag.
\item[(b)] \textbf{Pas de functie van 5.5 (b) aan zo dat ook negatieve gehele getallen van maximaal drie cijfers getoond kunnen worden.\\
Geef een toelichting bij de code en test deze functie.
}
\\
Er waren wat problemen met het gebruik van machten omdat deze uitkwamen niet goed afronden, bijvoorbeeld 10 tot de macht 2 werd 99.9999.
Verder zorgden we dat netjes de getallen uit elkaar werden gehaald en met 1 getal per stuk werden ingevuld.
\begin{lstlisting}
void spi_displayNumber( int *data){
	if((*data > 999)||(*data < -999)) //No numbers beyond 3 digits
		return;
	char *debug = malloc(16);
	int *counter = malloc(2*sizeof(int)); //Remember, 0 counts too.
	int *toWrite = malloc(2*sizeof(int));
	*counter = 2;
	if(*data<0){
		spi_writeWord(4,10);//Write '-', already declared in table.
		*data = *data * -1;		
	}
	while(*data>0){//repeat until data is a single digit
		*toWrite = (int) ((*data)/(int)(pow(10,*counter)+0.1));//Create single digit of the last digit of the number e.g. 321 -> 3, 21 -> 2 
		if(*toWrite >= 1) //Only if it's a valid number
			spi_writeWord(*counter+1,*toWrite); //Display on offset
		*data = *data % (int)(pow(10,*counter)+0.1); //Trim off the numbers first digit e.g. 321 -> 21 -> 1
		*counter = *counter - 1; //next digit
	}
	free(counter);
	free(toWrite);
}
\end{lstlisting}
\newpage
\begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=0.3]{Img/10151847_726588940697333_32090089_n.jpg}
     \caption{Opdracht 5.6 in uitvoer, met min}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=0.3]{Img/10176090_726590107363883_991123233_n.jpg}
     \caption{Opdracht 5.6 in uitvoer, zonder min}
\end{figure}

\newpage
\item[(c)] \textbf{Toegift, voor een '11':\\
Hoe kan een decimale punt worden weergegeven?
Maak een functie waarmee je de ook positieve en negatieve getallen met een decimale 	waarde kunt weergegeven (als het tenminste niet te groot is, zodat het niet meer past).\\
Geef een toelichting bij de code en test deze functie.
}
\\
Niet aan toe gekomen.
\end{enumerate}
\section{Opdrachten}
\subsection*{Opdracht 6.1}
\begin{enumerate}
\item[(a)]\textbf{Hoe heet de adresseermode in:	ldi   yh, \$04}\\
Het commando 'ldi' staat voor 'Load Immediate'.
In deze context laad dit commando 04 in de hoge byte van register Y. Nu wijst register Y naar 0400.
\item[(b)]\textbf{Wat is het verschil tussen:				'mov  r1, r2'   en   'ld r1, Z'}\\
Mov zet een kopie van de data in het register in het andere register. Met ld (ver)zet je de pointer binnen de register.
\item[(c)]\textbf{Hoeveel klokpulsen zijn nodig voor:	adc   r5, r7}\\
De documentatie van ADC dicteert dat het maar 1 cycle gebruikt.
\item[(d)]\textbf{Hoeveel verschillende ‘load’  instructies zijn er? }\\
7. Load operaties met dezelfde syntax maar aparte gebruiksaanwijzingen met andere parameters tellen wij niet mee, omdat deze in principe hetzelfde uitvoeren.
\item[(e)]\textbf{Schrijf een instructie / instructies om een geheugenplaats waarvan het adres in register r12 zit een waarde 88 te geven.}\\
De twee nodige instructie zullen er als volgt uit zien: \\
	ldi xh, \$88\\
	mov r12, xh
\end{enumerate}
\newpage

\subsection*{Opdracht 6.2}
\begin{enumerate}
\item[(a)]\textbf{Laad de code, 
start de debugger, en bekijk het code en het data geheugen,
ga stap voor stap door code heen (F11).
}\\
Screenshot bewijs terug te vinden bij de appendix van het document.
\begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=0.6, angle=90]{Img/Assembly1.jpg}
     \caption{Opdracht 6.2a in uitvoer.}
\end{figure}
\item[(b)]\textbf{Uit hoeveel bytes bestaat de code van dit programma,
hoeveel cycles zijn nodig voor de executie? Geef een tabel met per regel een instructie en \#bytes en \#cycles en het totaal.
}\\
\begin{table}[ht]
\centering 
\caption{Program usages results}
\begin{tabular}{c c c}
\hline\hline 
Instructrion & Bytes used & Cycle count. \\[0.5ex]
\hline
LDI	YH, \$04 & 1 & 2 \\
LDI	YL, \$00 & 1 & 3 \\
LDD	R8, Y+0	& 2 & 5	 \\
LDD	R9, Y+1	& 3 & 7  \\
LDD	R6, Y+2	& 4 & 9	 \\
LDD	R7, Y+3	& 5 & 11 \\								
MOV	R4, R8 & 6 & 12	\\			
ADD	R4, R6 & 6 & 13	\\				
MOV	R5, R9 & 7 & 14	\\	
ADC	R5, R7 & 7 & 15	\\	
STD	Y+4,R4 & 7 & 17	\\
STD	Y+5,R5 & 7 & 19 \\
\hline
\end{tabular}
\label{table:nonlin}
\end{table}
\item[(c)]\textbf{View code geheugen: de eerste 10 bytes en de bytes vanaf 0200H, klopt het met b)?
}\\
We konden niet uitvinden waar precies het 'code geheugen' terug te vinden was. Volgens de bijgeleverde screenshot (fig. 11) is er geen overeenkomst.
 \begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=0.5, angle=90]{Img/Assembly2.jpg}
     \caption{Opdracht 6.2c in uitvoer?}
\end{figure}
\item[(d)]\textbf{Zet een breakpoint aan het einde, laat het programma runnen in de debugger ('go'),
klopt het aantal cycles met b) }\\
Bij het eerste voorkomen van de no\_end loop staat de teller op 19, zoals in onze tabel staat. Screenshot volgt in figuur 12.
 \begin{figure}[h!]
  \centering
   	\includegraphics[scale=1]{Img/Assembly3.jpg}
     \caption{Opdracht 6.2d in uitvoer.}
\end{figure}
\end{enumerate}
\newpage
\subsection*{Opdracht 6.3}
\textbf{Schrijf een stukje assembler programma om de geheugenplaatsen in het datageheugen met adres 540H tot en met 548H de waarde 55H te geven}
\\
De assmebly code komt uit op:
\begin{lstlisting}
; demoprogramma 6_b: 16 bits optelling met opslag in data memory
;
.INCLUDE "m128def.inc"
;
.CSEG
.ORG 	$0000
		rjmp main

.ORG	$0100
;
main:				
	LDI		r16,$55
	LDI		YH, $05		
 	LDI		YL, $40
while:	
	ST		Y+,	r16
	CPI		YL, $48 
	BRNE	while
	
no_end:   				
	NOP
	rjmp no_end				
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection*{Opdracht 6.4}
\textbf{Maak een (assembler) programma dat het 1-complement bepaalt van de geheugenplaatsen in het datageheugen tussen adres 0a60H en 0a70H. (Er is een instructie waarmee je het one’s complement kan bepalen).}
\\
\begin{lstlisting}
.INCLUDE "m128def.inc"
;
.CSEG
.ORG 	$0000
		rjmp main

.ORG	$0100
;
main:				
	LDI		YH, $0a		
 	LDI		YL, $60
while:	
	LD		R1,	Y
	COM		R1
	ST		Y,	R1	
	INC		YL
	CPI		YL, $70 
	BRNE	while	
		
no_end:   				
	NOP
	rjmp no_end		
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection*{Opdracht 6.5}
\textbf{Maak een (assembler) programma dat waarden van de geheugenplaatsen in het datageheugen van adres 660H t/m 670H kopieert naar de geheugenplaatsen 8B0 t/m  8C0H. 
(Zie het voorbeeld uit de les, dag6\_d)}
\begin{lstlisting}
.INCLUDE "m128def.inc"
;
.CSEG
.ORG 	$0000
		rjmp main

.ORG	$0100
;
main:				
	LDI		YH, $06		
 	LDI		YL, $60

	LDI		XH,	$08
	LDI		XL,	$B0
while:	
	LD		R1,	Y
	ST		X,	R1	
	INC		YL
	INC		XL
	CPI		YL, $70 
	BRNE	while	
		
no_end:   				
	NOP
	rjmp no_end	
\end{lstlisting}
\end{document}